\chapter{Теория}

\section{Метод максимального правдоподобия}
Это метод оценивания неизвестного параметра путём максимизации функции правдоподобия.
Пусть $x_1, \cdots, x_n$ -- случайная выборка из генеральной совокупности
с плотностью вероятности $f(x, \theta)$. $L(x_1, \cdots, x_n, \theta)$ -- функция
правдоподобия (ФП), представляющая собой совместную плотность вероятности
независимых случайных величин $x_1, \cdots, x_n$ и рассматриваемая
как функция неизвестного параметра $\theta$:
\begin{equation}
   L(x_1, \cdots, x_n, \theta) = f(x_1, \theta)\cdot f(x_2,\theta) \cdot \cdots \cdot f(x_n, \theta)
\end{equation}
Оценкой максимального правдоподобия будем называть такой значение
$\hat{\theta}_{мп}$ из множества допустимых значений параметра $\theta$,
для которого ФП принимает наибольшее значение при заданных $x_1, \cdots, x_n$:
\begin{equation}
   \hat{\theta}_{мп} = \arg \max_{\theta} (x_1, \cdots, x_n, \theta)
\end{equation}

\section{Оценивание параметров нормального закона распределения}
Оценивание математического ожидания $m$ и дисперсии $\sigma^2$ нормального распределения
$N(\mu, \sigma)$. В данном случае:
\begin{equation}
   \ln L = -\frac{n}{2}\ln 2\pi - \frac{n}{2}\ln\sigma^2- \frac{1}{2\sigma^2}\sum_{i=1}^n (x_i - \mu)^2
\end{equation}

Отсюда получаем, что выборочное среднее $\overline{x}$ – оценка математического ожидания:
$\hat{\mu}_{мп} = \overline{x}$, а выборочная дисперсия $s^2 = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n (x_i - \overline{x})^2$
-- оценка генеральной дисперсии: $\hat{\sigma}^2_{мп} = s^2$.

\section{Критерий согласия Пирсона}
Исчерпывающей характеристикой изучаемой случайной величины
является ее закон распределения. Сначала выдвигается
гипотеза о виде закона распределения.

Такая гипотеза можно возникнуть из теоретических соображений,
на основе анализа гистограмм, ядерных оценок.

После того, как выбран вид закона, возникает задача оценивания
его параметров и проверки закона в целом. Эта проверка
должна быть более основательной, чем визуальное
сравнение геометрических характеристик.

Для проверки гипотезы о законе распределения применяются критерии согласия.
В данной лабораторной работе будет рассмотрен критерий согласия Пирсона.
Пусть $F(x)$ -– гипотетическая функция распределения.

Разобьем генеральную совокупность, то есть множество значений
изучаемой случайной величины, на $k$ непересекающихся подмножеств
$\Delta_1, \cdots, \Delta_k$. Пусть $p_i = P(X\in \Delta_i), \;\; i=\overline{1\cdots k}$.
Если генеральная совокупность - вся вещественная ось, то подмножества
$\Delta_i = (a_{i-1}, a_i]$ -- полуоткрытые промежутки $(i = \overline{2\cdots k-1})$.
Крайние промежутки будут полубесконечными:
$\Delta_1 =(-\infty, a_1], \;\; \Delta_k = (a_k, +\infty)$
В этом случае $p_i = F(a_i)- F(a_{i-1}); \;\; a_0 = -\infty, a_k = +\infty; \;\; i=\overline{1\cdots k}$.

Пусть далее $n_1, \cdots, n_k$ -- частоты попадания выборочных элементов в подмножества
$\Delta_1, \cdots, \Delta_k$ соответственно.

В случае справедливости гипотезы $H_0$ относительные частоты $\frac{n_i}{n}$ при большом
$n$ должны быть близки к вероятностям $p_i, \;\; i = \overline{1\cdots k}$,
поэтому за меру отклонения выборочного распределения от гипотетического с функцией
$F(x)$ естественно выбрать величину
\begin{equation}
   Z = \sum_{i=1}^k c_i (\frac{n_i}{n} - p_i)^2
\end{equation}
где $c_i$ -- какие-нибудь положительные числа (веса). К. Пирсоном
в качестве весов выбраны числа $c_i = \frac{n}{p_i}\;\; i=\overline{1\cdots k}$.
Тогда получается статистика критерия хи-квадрат К.Пирсона:
\begin{equation}
   \chi^2_B = \sum_{i=1}^k \frac{n}{p_i} (\frac{n_i}{n} - p_i)^2 = \sum_{i=1}^k \frac{(n_i - np_i)^2}{np_i}
\end{equation}

Для того, чтобы проверить выполнение основной гипотезы $H_0$, должно выполняться:
\begin{equation}
   \chi^2_B < \chi^2_{1-\alpha}(k - 1)
\end{equation}
гдеправая часть неравенства представляет собой квантиль
распределения хи-квадрат с $k-1$ степенями свободы порядка $1 - \alpha$
($\alpha$ -- заданный уровень значимости).